<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xml:id="amp-transcript__0047.xml" xml:base="https://auden-musulin-papers.github.io/amp-app" prev="https://auden-musulin-papers.github.io/amp-app/amp-transcript__0046.xml" next="https://auden-musulin-papers.github.io/amp-app/amp-transcript__0049.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Auden Musulin Papers: A Digital Edition of W. H. Auden´s Letters to Stella Musulin (FWF P 33754)</title>
            <title level="a">Typescript Stella Musulin Translation W. H. Auden "Joseph Weinheber" [1965]</title>
            <author>Musulin, Stella</author>
            <editor>
               <name>Mayer, Sandra</name>
               <name>Frühwirth, Timo</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF Austrian Science Fund</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Vienna</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Vienna</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>AMP</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transcription and commentary</resp>
               <name>Mayer, Sandra</name>
               <name>Frühwirth, Timo</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2021">2021</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.en">
                  <p>You are free to: Share — copy and redistribute the material in any medium or format; adapt — remix, transform, and build upon the material
for any purpose, even commercially.</p>
                  <p>The licensor cannot revoke these freedoms as long as you follow the license terms. Under the following terms:</p>
                  <p>Attribution — You must give appropriate credit, provide a link to the license, and indicate if changes were made. You may do so in any reasonable manner, but not in any way that suggests the licensor endorses you or your use. No additional restrictions — You may not apply legal terms or technological measures that legally restrict others from doing anything the license permits.</p>
                  <p>Notices:</p>
                  <p>You do not have to comply with the license for elements of the material in the public domain or where your use is permitted by an applicable exception or limitation. No warranties are given. The license may not give you all of the permissions necessary for your intended use. For example, other rights such as publicity, privacy, or moral rights may limit how you use the material.</p>
               </licence>
               <p>Copyright literary texts W. H. Auden Estate of W. H. Auden.</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Auden Musulin Papers</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>A</country>
                        <settlement>St. Pölten</settlement>
                        <repository>State Collections of Lower Austria</repository>
                        <collection>Stella Musulin (Depot)</collection>
                        <idno>2, 2</idno>
                     </msIdentifier>
                     <history>
                        <origin><origDate notBefore="1965-01-01" notAfter="1965-12-31">[1965]</origDate></origin>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="en">English</language>
         </langUsage>
         
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <change who="pandorfer" when="2021-09-21">template populated with script "create_templates.py"</change>
         <change who="smayer" when="2021-12-20">text transcribed</change>
         <change who="tfruehwirth" when="2021-12-20">text transcribed using Transkribus</change>
         <change who="smayer tfruehwirth" when="2021-12-20">transcriptions collated</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="5718" lry="7776">
         <graphic url="https://iiif.acdh.oeaw.ac.at/amp/amp_0143/"/>
      </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="5718" lry="7772">
         <graphic url="https://iiif.acdh.oeaw.ac.at/amp/amp_0144/"/>
      </surface>
   </facsimile>
   <text type="letter">
      <body>
         <div xml:id="transcription">
            <pb facs="https://iiif.acdh.oeaw.ac.at/amp/amp_0143/" type="sheet"/>
               <p>
                  JOSEPH WEINHEBER<lb/>
                  (1892-1945)<lb/>
                  Von meiner Garten<del>n</del>tür führt ein schmaler Pfad vom Dorf weiter<lb/>
                  einen Wald.  Auf meinen Gängen dorthin scheint es gehörig, stehen <unclear>z</unclear><lb/>
                  bleiben und durch den Zaun deines Gartens zu schauen, in dem man<lb/>
                  dich (die Umstände verlangten es) wie einen alten geliebten <unclear>H</unclear>amilien<lb/>
                  hund begrub.<lb/>
                  Vor zwanzig Jahren kategorisierte Feinde, jetzt nah benachbart,<lb/>
                  wären wir vielleicht gute Freunde geworden, die eine gemeinsame<lb/>
                  Umwelt und Liebe für das Wort teilten, und hätten bei einem gold-<lb/>
                  hellen Kremser lange Gespräche über Syntax, Kommas und Verskunst<lb/>
                  geführt.<lb/>
                  Ja, ja, es muss gesagt werden, Machthaber, Männer grossen<lb/>
                  Unheils und Übelwollens, nahmen dich auf;  für wie lang, doch,<lb/>
                  wickelten sie dich ein, dich, der auf Goebbels Angebot von Kultur<lb/>
                  "In <unclear>R</unclear>uah lassen!" entgegnetest?  Aber Krethi und Plethi ziehen<lb/>
                  einen Stunk vor, und die Jungen verdammen dich ungelesen.<lb/>
                  Was wohl würde dir, dem Österreicher, dem Dichter, dein Herz<lb/>
                  gesagt haben, hättest du je von Franz Jägerstätter, dem Sankt<lb/>
                  Radegunder Bauern, gehört, der sein einsames Nein zu dem Ariersta<del>t</del>at<lb/>
                  sagte und geköpft wurde?  Natürlich sorgte man dafür, daß nichts<lb/>
                  davon zu Ohren kam,<lb/>
                  dass du unvorbereitet auf einen Tag sein solltest, der kommen<lb/>
                  musste, eine Zeit, voller Schrecken, Tränen und Auflösung, in dem<lb/>
                  du, der vom Albdruck erstarrt, dich selbst vernichtet<unclear>e</unclear>st?<lb/>
                  Vergeltung ging immer wie ein Stümper vor.  "Dies alles ist<lb/>
                  furchtbar, hier nur Schweigen gemäss."<lb/>
                  Unbemerkt und <del>b</del>unbetrauert von mir die Stunde deines Todes,<lb/>
                  unbegrüsst von dir war der Augenblick, als ich, von der Vorsehung<lb/>
                  geleitet, <del>R</del>Kirchstetten zuerst erblickte, an einem Oktobertag <del>in</del> bei<lb/>
                  strömendem Regen, in einem Jahr, das unsern Kosmos veränderte,<lb/>
                  dem annus mirabilis als die Parität gestürzt wurde.<lb/>
                  <del>Schon</del>Schon waren die Reiche, die verloren ha<del>b</del>tten, genügend warm und<lb/>
                  sattgegessen, ihre Verbrechen waren auf prosaische und private Art,<lb/>
                  jene Ärgernisse, Tote und Schutt, längst weggeschafft:  für ihre<lb/>
                  Geschändeten verblasste der Schock, ihre gewaltsam entführten<lb/>
                  Physiker hatten kein Heimweh mehr.<lb/>
                  Heute lächeln wir bei Hochzeiten, bei denen Braut und Bräutigam<lb/>
                  schon auf der Welt waren als sich der Schatten gehoben hatte oder<lb/>
                  vielmehr weitergerückt war.  <del>B</del>Noch nie war die Erde ohne ihre faule<lb/>
                  Stelle, einen Unort mit Posten für Folterer, (In welchen Bars sind<lb/>
                  sie willkommen?  Welch<del>e</del>Mädchen heiraten sie?)<lb/>
                  noch nie war überall Friede auf ihrer nährenden Oberfläche:<lb/>
                  so viel wir wissen, ist niemand je sicher gewesen, und deshalb<lb/>
                  überwachen brave Familienväter, mit der Hingebung von Mönchen, in<lb/>
                  geheimen Zonen, Geräte, in denen harmlose Substanz menschenmörderisc<lb/>
                  wird.<lb/>
                  Doch hier fühl ich mich <del>t</del>zuhause, wie du einst:  dieselben kurz-<lb/>
                  lebigen Geschöpfe stimmen wieder dieselben sorglosen Lieder an;<lb/>
                  Pbstgärten halten fest an dem Regime, das sie kennen, von des April<lb/>
                  rasch zunehmenden Farbtönen bis zum ungestümen Herbst, wenn bei<lb/>
                  jedem stotternden Windstoss Äpfel auf den Boden plumpsen.<lb/>
                  <unclear>W</unclear>enn ich über unser Tal - human bescheiden und sanft im Umris<lb/>
                  schaue, in dem der Sichelbach westwärts gurgelt, um sich mit der<lb/>
                  Perschling zu vereinigen, bin ich mir bedeutenderen Nachbarn<lb/>
                  ehrfürchtig bewusst, der Berge, die hinter mir aufragen, vor mi<lb/>
                  des noblen Flusses,<lb/>
                  doch möcht ich auch dir Achtung erweisen, Nachbar und Kolle<lb/>
                  <del>de</del>
               </p>
               <p>
                  ⁒
               </p>
            <pb facs="https://iiif.acdh.oeaw.ac.at/amp/amp_0144/" type="sheet"/>
               <p>
                  denn selbst mein englisches Ohr erfasst in deinem Deutsch die<lb/>
                  Meisterschaft und den Tonfall einen dem es vergönnt war, auf dem<lb/>
                  gepfählten Anger die Violas zu hören, die ihn nachher dazu<lb/>
                  verpflichteten, sie "den Abgrund zu nennen".
               </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>