<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xml:id="amp-transcript__0052.xml" xml:base="https://auden-musulin-papers.github.io/amp-app" prev="https://auden-musulin-papers.github.io/amp-app/amp-transcript__0051.xml" next="https://auden-musulin-papers.github.io/amp-app/amp-transcript__0053.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Auden Musulin Papers: A Digital Edition of W. H. Auden´s Letters to Stella Musulin (FWF P 33754)</title>
            <title level="a">Typescript Hilde Spiel Translation W. H. Auden Statement to Austrian Tax Authorities 1972-08</title>
            <author>Spiel, Hilde</author>
            <editor>
               <name>Mayer, Sandra</name>
               <name>Frühwirth, Timo</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF Austrian Science Fund</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Vienna</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Vienna</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>AMP</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transcription and commentary</resp>
               <name>Mayer, Sandra</name>
               <name>Frühwirth, Timo</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2021">2021</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.en">
                  <p>You are free to: Share — copy and redistribute the material in any medium or format; adapt — remix, transform, and build upon the material
for any purpose, even commercially.</p>
                  <p>The licensor cannot revoke these freedoms as long as you follow the license terms. Under the following terms:</p>
                  <p>Attribution — You must give appropriate credit, provide a link to the license, and indicate if changes were made. You may do so in any reasonable manner, but not in any way that suggests the licensor endorses you or your use. No additional restrictions — You may not apply legal terms or technological measures that legally restrict others from doing anything the license permits.</p>
                  <p>Notices:</p>
                  <p>You do not have to comply with the license for elements of the material in the public domain or where your use is permitted by an applicable exception or limitation. No warranties are given. The license may not give you all of the permissions necessary for your intended use. For example, other rights such as publicity, privacy, or moral rights may limit how you use the material.</p>
               </licence>
               <p>Copyright literary texts W. H. Auden Estate of W. H. Auden.</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Auden Musulin Papers</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>A</country>
                        <settlement>St. Pölten</settlement>
                        <repository>State Collections of Lower Austria</repository>
                        <collection>Stella Musulin (Depot)</collection>
                        <idno>2, 6</idno>
                     </msIdentifier>
                     <history>
                        <origin><origDate notBefore="1972-08-01" notAfter="1972-08-31">1972-08</origDate></origin>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="en">English</language>
         </langUsage>
         
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <change who="pandorfer" when="2021-09-21">template populated with script "create_templates.py"</change>
         <change who="smayer" when="2022-01-03">text transcribed</change>
         <change who="tfruehwirth" when="2022-01-03">text transcribed using Transkribus</change>
         <change who="smayer tfruehwirth" when="2022-01-03">transcriptions collated</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="5710" lry="7758">
         <graphic url="https://iiif.acdh.oeaw.ac.at/amp/amp_0171/"/>
      </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="5710" lry="7758">
         <graphic url="https://iiif.acdh.oeaw.ac.at/amp/amp_0172/"/>
      </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="5706" lry="7758">
         <graphic url="https://iiif.acdh.oeaw.ac.at/amp/amp_0173/"/>
      </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="5704" lry="7756">
         <graphic url="https://iiif.acdh.oeaw.ac.at/amp/amp_0174/"/>
      </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="5714" lry="7756">
         <graphic url="https://iiif.acdh.oeaw.ac.at/amp/amp_0175/"/>
      </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="5714" lry="7758">
         <graphic url="https://iiif.acdh.oeaw.ac.at/amp/amp_0176/"/>
      </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="5706" lry="7752">
         <graphic url="https://iiif.acdh.oeaw.ac.at/amp/amp_0177/"/>
      </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="5708" lry="7754">
         <graphic url="https://iiif.acdh.oeaw.ac.at/amp/amp_0178/"/>
      </surface>
   </facsimile>
   <text type="letter">
      <body>
         <div xml:id="transcription">
            <pb facs="https://iiif.acdh.oeaw.ac.at/amp/amp_0171/" type="sheet"/>
               <p>
                  Erklärung<lb/>
                  _________
               </p>
               <p>
                  Meine Herren !<lb/>
                  Mein Standpunkt ist sehr einfach : Man bezahlt dort<lb/>
                  Einkommensteuer, wo man Geld verdient, das heisst in mein<unclear>em</unclear>m<lb/>
                  Fall, als Schriftsteller, der englisch schreibt, in den Ver-<lb/>
                  einigten Staaten und in England. In Österreich verdiene ich<lb/>
                  keinen Groschen, ich gebe lediglich Schillinge aus.<lb/>
                  Sie behaupten, dass ich ein 'materielles Interesse' an<lb/>
                  Österreich habe, womit Sie vermutlich ein 'finanziell<unclear>e</unclear>s' In-<lb/>
                  teresse meinen. Das könnte nur da<unclear>nn</unclear> möglicherweise richtig sein,<lb/>
                  wenn ich mir sagen müsste :'Ich mu<unclear>s</unclear>s nach Österreich gehen,<lb/>
                  weil ich nur in Österreich arbeiten kann!. Das ist aber nicht<lb/>
                  der Fall. Ich habe an vielen Orten und in den verschiedensten<lb/>
                  Ländern gelebt, und war imstande, zu arbeiten, wo immer ich<lb/>
                  auch war.<lb/>
                  Ich habe natürlich ein 'persönliches' Interesse an Öster-<lb/>
                  reich, sonst käme ich nicht hierher. Mir gefällt die Landschaft<lb/>
                  und ich finde die Österreicher, die ich kennen lerne, freundlich<lb/>
                  und charmant.<lb/>
                  Sie sagen wahrheitsgemäss, dass ich einmal einen öster-<lb/>
                  reichischen Literaturpreis erhalten habe. Das war e<del><gap/></del>ine grosse<lb/>
                  Ehre, a<del>z</del>uf die ich sehr stolz bin. Aber Sie können doch nicht<lb/>
                  ernstlich glauben, meine Herren, dass ich mir ausgerechnet habe:<lb/>
                  '<del>Q</del>Wenn ich  weiter nach Österreich gehe, wird mir vielleicht ein<lb/>
                  Preis verliehen werden'? Bevor er mir zuerkannt wurde, hatte<lb/>
                  ich noch nie von diesem Preis gehört. Es ist auch klar, dass ich<lb/>
                  ihn kein zweites Mal erhalten kann. Dann sagen Sie auch, dass<lb/>
                  man in Kirchstetten eine Strasse nach m<del><unclear>u</unclear></del>ir Audenstrasse genannt<lb/>
                  hat. Das war eine sehr liebenswürdige Geste von Seiten der
               </p>
            <pb facs="https://iiif.acdh.oeaw.ac.at/amp/amp_0172/" type="sheet"/>
            <pb facs="https://iiif.acdh.oeaw.ac.at/amp/amp_0173/" type="sheet"/>
               <p>
                  2
               </p>
               <p>
                  Gemeinde, aber man kann nicht behaupten, dass ich finanziellen<lb/>
                  Nutzen daraus ziehe.<lb/>
                  Sie sagen ferner wahrheitsgemäss, dass ich einige Gedichte<lb/>
                  mit österreichischer Thematik geschrieben habe. Dazu möchte<lb/>
                  ich drei Feststellungen machen :<lb/>
                  1. Ich habe in Österreich niemals auch nur einen Penny<lb/>
                  für meine Gedichte erhalten. Ein paar v<del><unclear>i</unclear></del>on ihnen wurden<lb/>
                  ins Deutsche übersetzt, aber in diesem Fall bekamen die<lb/>
                  Übers<del>t</del>etzer das Geld, nicht ich.<lb/>
                  2. <del><gap/></del>Ich glaube, Sie sind sich nicht im K<del>k</del>laren darüber, wie<lb/>
                  Gedichte entstehen. Was gewöhnlich für das Thema gehalten<lb/>
                  wird, ist nur ein Blickwinkel, ein Anlass, um gewissen<lb/>
                  Gedanken über die Natur, über Gott, die Geschichte, die<lb/>
                  Menschheit usw. Ausdruck zu verleihen, die der Dichter<lb/>
                  schon sehr lange im Kopf  gehabt haben mag. Ich habe<lb/>
                  zum Beispiel ein Gedicht zum 20. Todestag von Josef<lb/>
                  Weinheber geschrieben. Aber das Gedicht handelt im<lb/>
                  Grunde von anderen Dingen : erstens von der Liebe, die<lb/>
                  jeder gute Dichter, von welcher Nationalität er auch sei,<lb/>
                  zu seiner Muttersprache hegt , und zweitens davon, was<lb/>
                  nach dem Krieg in den Ländern geschehen ist, die ihn<lb/>
                  verloren hatten, das heisst, nicht nur Österreich, sondern<lb/>
                  auch Deutschland und Italien.<lb/>
                  1964 wiederum habe ich ein Gedicht mit dem Titel<lb/>
                  'Pfingstsonntag in Kirchstetten' geschrieben, weil ich<lb/>
                  mich zuf<del><unclear>ü</unclear></del>ällig dort aufhielt. Aber der Ort ist unwichtig.<lb/>
                  In Wahrheit geht es in diesem Gedicht um die Frage :<lb/>
                  Worin besteht für einen Christen die Bedeutung des Pente-<lb/>
                  <del><gap/></del>cost-Festes'. Und dies gilt für alle Länder auf gle<del>u</del>iche Art.
               </p>
            <pb facs="https://iiif.acdh.oeaw.ac.at/amp/amp_0174/" type="sheet"/>
            <pb facs="https://iiif.acdh.oeaw.ac.at/amp/amp_0175/" type="sheet"/>
               <p>
                  3
               </p>
               <p>
                  3. <del><gap/></del>Ich glaube, Sie sind sich nicht i<del>r</del>m Klaren über die<lb/>
                  finanzielle Situation eines Dichters. Ein Romanschrift-<lb/>
                  steller kann, wenn er erfolgreich ist, mit seinen Büchern<lb/>
                  eine Menge Geld verdienen. Ein Lyriker kann das nicht,<lb/>
                  selbst wenn er sehr bekannt ist, denn Gedichte werden<lb/>
                  nur von einer Minderzahl gelesen. So stammt der weitaus<lb/>
                  grösste Teil meines Einkommens nicht aus dem Verkauf<lb/>
                  meiner Gedichtbände, sondern aus Buchrezensionen,<lb/>
                  Übersetzungen, Vorträgen, usw., Tätigk<del>w</del>eiten, die mit<lb/>
                  Österreich nichts zu tun haben. Und wenn schon vom<lb/>
                  Übersetzen die Rede ist : Sie sagen wahrheitsgemäss,<lb/>
                  dass ich ein grosses Interesse an deutscher und öster-<lb/>
                  reichischer Literatur habe - ich darf hinzufü<del><unclear>f</unclear></del>gen, auch<lb/>
                  an der Musik - , aber ich muss nicht nach Österreich<lb/>
                  kommen, um sie zu lesen oder zu hör<unclear>o</unclear>n.<lb/>
                  Sie sehen aus all dem, dass die von Ihnen angeführten Gründe,<lb/>
                  aus denen Sie mich besteuern wollen, nicht stichhaltig sind. Am<lb/>
                  meisten aber spricht dagegen, dass ich im Laufe eines Jahres immer<lb/>
                  weniger als sechs Monate in Österreich verbringe und mich niemals<lb/>
                  auch nur drei Monate lang laufend hier aufhalte.<lb/>
                  Ein Wort zum Schluss. Wenn dieser für mein Gefühl völlig un-<lb/>
                  gerechtfertigte Unsinn nicht aufhört, werde ich Österreich verlas-<lb/>
                  sen, um nie wiederzukehren, was für mich und vielleicht auch für<lb/>
                  die Ladenbesitzer von Kirchstetten sehr traurig wäre. Eines aber<lb/>
                  kann ich Ihnen nicht verhehlen, meine Herren : sollte dies ein-<lb/>
                  treten, dann könnte es einen weltweiten Skandal nach sich ziehen.<lb/>
                  W.H.Auden
               </p>
            <pb facs="https://iiif.acdh.oeaw.ac.at/amp/amp_0176/" type="sheet"/>
            <pb facs="https://iiif.acdh.oeaw.ac.at/amp/amp_0177/" type="sheet"/>
               <p>
                  Sie fragen, weshalb ich <del>die</del>me<unclear>i</unclear>ne Hälfte <del>meines</del><unclear>uns</unclear>eres Besitzes<lb/>
                  in Kirchstetten an Mr Chester Kallmann überschr<unclear>i</unclear>eben habe,<lb/>
                  der ja nicht mit mir verwandt ist. Mr Kallmann ist mein<lb/>
                  Erbe. Ich habe keine Kinder und er ist seit Jahren mein<lb/>
                  literarischer Mitarbeiter. Wir haben gemeinsam fünf<lb/>
                  neue Opernlibretti verfasst, 'The Rake's Progress', 'Elegy<lb/>
                  for Young Love<unclear>rs</unclear>', 'The Bassarids' und 'Love's Labours <unclear>L</unclear><del>i</del>ost'.<lb/>
                  ('Weg eines Wüstlings', 'Elegie für junge Liebende', 'Die<lb/>
                  Bassariden' und 'Verlorene Liebesm<del>a</del>üh') . Und wir haben ge-<lb/>
                  meinsam 'Die Zauberflöte', 'Don Giovanni', 'Die sieben Tod-<lb/>
                  sünden', 'Mahagonny' und 'Archifanfaro' neu ins Englische<lb/>
                  übersetzt. Ich bin<damage><gap/></damage> jetzt fünfundsechzig Jahre alt und muss<lb/>
                  mit jeder Möglichkeit rechnen, etwa mit einem Herzanfall.<lb/>
                  Wie Sie selbst besser wissen als ich, e<del>e</del>rgeben sich im Falle<lb/>
                  eines plötzlichen Ablebens grosse Schwierigkeiten für den<lb/>
                  Erben von Grundbesitz, besonders in einem fremden Lande.
               </p>
            <pb facs="https://iiif.acdh.oeaw.ac.at/amp/amp_0178/" type="sheet"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>